%\begin{activite}[Calculer le produit de deux racines carrées]
\documentclass[a4paper,twocolumn,landscape]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fourier}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=1cm, right=1cm}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}

\newcommand\defin{\paragraph{Définition.}}
\newcommand\thm[1][.]{\paragraph{Théorème \emph{#1}}}
\newcommand\ex[1][.]{\paragraph{Exemple \emph{#1}}}
\newcommand\rem{\paragraph{Remarque.}}
\newcommand\notat[1][.]{\paragraph{Notation \emph{#1}}}
\newcommand\meth[1]{\paragraph{Méthode:~\emph{#1.}}}
\newcommand\prop[1][.]{\paragraph{Propriété \emph{#1}}}
\newcommand\demo{\paragraph{Démonstration.}}
\newcommand\demoroc{\paragraph{Démonstration ($\Delta$ROC).}}
\providecommand\pgfsyspdfmark[3]{}

\newcounter{partie}
\newenvironment{partie}[1][-]
{\stepcounter{partie}\vskip 1ex plus 2ex minus 1ex{\itshape\large Partie \Alph{partie}\ifx-#1\else -- #1\fi}\par\vskip 1ex plus 1ex minus 1ex}
{}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\hfil{\Large\bf Activité: racines carrées et opérations}\hfil

\vspace{2ex}
\begin{partie}[Définition et lien avec le carré]
    Pour rappel, $\sqrt x$ désigne le nombre qui, mis au carré, donne $x$.
    \begin{enumerate}
        \item Existe-t-il des nombres dont le carré est négatif? En déduire une condition d'existence sur $x$, pour que $\sqrt x$ ait un sens.
        \item Recopier et compléter les tableaux ci-après. Arrondir si nécessaire au millième.
        
        \begin{tabular}{*{12}{c|}}
            $x$ & 0 & 1& 2& 3& 4&5 &6 & 7 &8&9&10\\\hline
            $\sqrt x$ & &&&&&&&&&&
        \end{tabular}

         \begin{tabular}{*{12}{c|}}
            $x$ &12&16&25&36&49&64&81&100&121&144&169\\\hline
               $\sqrt x$ & &&&&&&&&&&
        \end{tabular}

        \item  Parmi les nombres suivants, quels sont ceux qui sont égaux à 13 ?

        \begin{equation*}
            \sqrt{13}^2; \qquad \sqrt{13}; \qquad\sqrt{13^2}; \qquad\sqrt{(-13)^2}; \qquad \sqrt{-13}^2; \qquad 13^2
        \end{equation*}

        \item Donner les valeurs exactes de $\sqrt{(-6)^2}$, de $\sqrt{(\pi - 2) ^2}$ et de $\sqrt{\left(4 - \dfrac {16}3\right)^2}$.
    \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}[Sommes]
  La figure ci-dessous est une construction réalisée à partir d'un carré $ABCD$ et de quelques arcs de cercle en tirets. Le quadrilatère $AEFD$ est un rectangle, et les points $A,\,B,\, E,\,G$ et $K$ sont alignés, de même que $A,\,D$ et $J$. La longueur unité est la longueur $AB$.
  
\noindent\begin{minipage}{4cm}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2, define/.style={inner sep=0,outer sep=0}]
        \draw (0,0) node[define] (A){} node[below] {$A$} -- (1,0) node[define] (B){} node[below] {$B$} -- (1,1) node[define](C){} node[above left]  {$C$} -- (0,1) node[define] (D){} node[left]  {$D$} -- cycle;
        \draw[dashed] (1.414*cos{50}, 1.414*sin{50}) arc (50:0:1.414) node[define] (E){} node[below] {$E$};
        \draw (B) -- (E) -- (1.414, 1) node[define] (F){} node[above] {$F$} -- (C);
        \draw [dashed] (1.732*cos{30}, 1.732*sin{30}) arc (30:180:1.732) node[define] (G){} node[below]{$G$};
        \draw (0,1.713) node[define] (J){} node[above] {$J$} -- (D);
        \path (E)  ++ (2.236*cos{125}, 2.236*sin{125}) node[define] (P){};
        \draw [dashed] (P) arc (125:180:2.236) node[below] {$K$};
        \draw (A) -- (G);
    \end{tikzpicture}
\end{minipage}\hspace{2em}%
\begin{minipage}{\dimexpr \linewidth - 2em - 4cm \relax}
  

    \begin{enumerate}
    \item Calculer la longueur $AC$. En déduire $AE$.
    \item Quelle est la nature du triangle $AEF$? En déduire $AF$, puis $AJ$ et $AG$.
    \item En déduire la longueur exacte du segment $[EG]$.
    \item En utilisant le triangle $AEJ$, déterminer $EJ$, puis en déduire $EK$.
    \item Comparer $EG$ et $EK$. Une somme de racines carrées est-elle la racine carrée de la somme?
    \end{enumerate}
\end{minipage}
    
\end{partie}

\pagebreak
\begin{partie}[Produits]
    
\vspace{1ex}

\begin{minipage}{4cm}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\draw (2,3) node[above]{$P$} -- (2,0) node [midway, left]{6} node[below] {$N$} -- (6.5,0) node[midway, below]{9} node[below]{$O$} -- (2,3) -- (0,0) node[below]{$M$} -- (2,0) node[midway, below]{4};
\draw (2, 3pt) -- ++(3pt,0) -- ++(0,-3pt);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hspace{2em}%
\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-2em-4cm\relax}
    On a tracé ci-contre deux triangles $MNP$ et $NOP$, tels que $M,\, N$ et $O$ soient alignés. Cela forme un nouveau triangle $POM$, dont on note $\mathcal A$ l'aire.
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer les aires des triangles $MNP$ et $NOP$ ci-contre, puis en déduire $\mathcal A$.
        \item \begin{enumerate}
            \item Que dire des angles $\widehat{MPN}$ et $\widehat{NOP}$? Que dire de l'angle $\widehat{NPO}$ par rapport aux deux angles précédents?
            \item En déduire la nature du triangle $POM$.
    
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{minipage}



\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{2}
\item
\begin{enumerate}
        \item Déterminer la longueur $PM$ et la longueur $PO$.
            \item En déduire $\mathcal A$.
            \end{enumerate}
            \item\begin{enumerate}
\item En s'aidant des résultats trouvés aux questions 1. et 3b), 
donner la valeur exacte de $\sqrt{117\ }\times\sqrt{52}$.


\item Calculer $117 \times 52$, puis en prendre la racine carrée. Que constatez-vous?
\item	Conjecturer une formule de calcul du produit de deux racines carrées.
\end{enumerate}
\item 	On va démontrer que $\sqrt{a\ \times\ b\ }=\ \sqrt a\ \times\ \sqrt b$ pour tous nombres a et b positifs. 

Pour cela, on va élever au carré chacun des termes de l'égalité.
\begin{enumerate}
\item	Pourquoi $a$ et $b$ doivent-ils être positifs ?
\item	Calculer     $\left(\sqrt{a\times b}\right)^2$ et     $\left(\sqrt a\times\sqrt b\right)^2$ puis conclure.
\end{enumerate}
\end{enumerate}	
\end{partie}

\begin{partie}[Simplifications de racines carrées]
\begin{enumerate}
    \item Sans calculatrice, donner la valeur exacte des nombres suivants.
    \begin{multicols}3
    \begin{enumerate}
        \item $\sqrt 2 \times \sqrt{18}$
        \item $\sqrt 2 \times \sqrt 5 \times \sqrt {10}$
        \item $\sqrt 5 \times \sqrt{45}$
        \item $\sqrt {27} \times \sqrt 6 \times \sqrt 8$
    \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \item\begin{enumerate}
        \item Décomposer $12$ en facteurs premiers.
        \item En déduire que $\sqrt{12} = 2\sqrt 3$.
        \item Exprimer $\sqrt {45}$ en employant une racine carrée la plus basse possible.
        \item Faire de même avec $\sqrt {32}$ et $\sqrt{45}$.
    \end{enumerate}
    \item Peut-on simplifier cette somme?
    \begin{equation*}
        \sqrt 8 + \sqrt{200} - \sqrt{50}
    \end{equation*}
    \end{enumerate}
    


\end{partie}

\end{document}
A = 5 × 45 ; B = 5 × 2 × 10
 b. Calcule de même D = 2 × 18 et E = 27 × 6 × 8.
 c. Développe et réduis les expressions suivantes :
F = 32 72 − 5 ; G = 7  215 − 3
 4. Application aux simplifications de racines
 a. Décompose 12 sous la forme d'un produit de deux entiers.
Combien y a-t-il de possibilités ? Laquelle permet de simplifier 12 ?
 b. Même question avec 45.
 c. Quelle méthode peux-tu utiliser pour simplifier une racine carrée ?
 d. Écris les nombres suivants sous la forme a b où a et b sont des entiers positifs avec
b le plus petit possible : 72 ; 75 ; 32.